---
title: " David Markson e o sentimento do literário"
date: 2016-09-16 11:29:11
---

li mais um livro do David Markson. primeiro _Reader's Block_ e agora _This is not a Novel_. a mesma estrutura (falta de estrutura?); as mesmas anedotas e informações sobre óbito de pessoas ilustres. mas esse último que li é mais como exercício explícito de escrita. ou um exercício negativo para _não escrever um romance_; "yet seducing the reader into turning pages nonetheless." o exercício do exercício de escrita. a ficção que não é ficção. e o leitor (eu) que continua virando as páginas uma atrás da outra. talvez não fosse mesmo um romance. mas afinal quando tempo e energia já não perdemos tentando definir o que é um romance? se você diz a uma pessoa que não é de _humanas_ que gosta de ler literatura, ela pergunta _que tipo de literatura?_ porque pra ela tudo que é _livro_ é literatura. literatura especializada sobre eletrônica ou química dos alimentos. aí você diz _ficção_ e corre o risco de escutar algo como _ah, tipo Paulo Coelho?_ quer dizer, né, dentro da lógica, Paulo Coelho também é literatura. não é bem o meu tipo de literatura, mas sejamos abrangentes. o problema é que tem esses momentos em que _literatura_, no sentido de, cof cof, _literário_, não é só ficção. ou; como faz pra explicar essas coisas pra essa gente de negócios?; pra essa gente que estudou engenharia, ciências contábeis, medicina? às vezes você lê qualquer livro sobre teoria literária e vão ali uns capítulos para explicar o que é o romance, o que é o conto, _o que é a literatura_. dá vontade de dizer que _tudo bem, eu sei o que você quer dizer_. mas eu sou leitora. como você explica o _sentimento do literário_ pra quem não é leitor? pra quem não tem paciência pra ler muito mais do que um best-seller a cada dois meses, diligentemente, como quem cumpre uma obrigação escolar? a essa gente bem intencionada que _nossa, eu nunca tenho tempo pra ler_ e quando têm de qualquer forma preferem ver um filme ou passear pelo facebook. ou devoram um manual de alimentação macrobiótica e _estou lendo um livro muito interessante você que gosta de ler vai se interessar_. como você explica que _This is Not a Novel_ não é bem um romance e não tem história, não tem personagens, não acontece nada; e ainda assim é todo literatura.
